\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}




\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre


\DeclareMathOperator{\e}{e}

\begin{document}


\ifsectioncours

\chapter{Fonction exponentielle}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}


\begin{objectifs}
\begin{itemize}
\item Découvrir et définir une nouvelle fonction;
\item Connaître les propriétés essentielles de la fonction exponentielle;
\item Croissance, limites et variations.
\end{itemize}

\end{objectifs}

\section{Définition et notation}

\textbf{Historique} : C'est Leonhard Euler (1707-1783) qui introduit en premier la fonction exponentielle dans sa forme moderne. Le nombre $\e$ est d'ailleurs appelé en son honneur le nombre d'Euler (ou aussi constante de Neper). Ce nombre est une constante importante dans les mathématiques à la manière de $\pi$ et une valeur approchée s'écrit : $\e \approx 2.718$.
\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Définition}
La fonction exponentielle notée $f(x) = \exp(x)$ est l'unique fonction vérifiant les conditions suivantes : 
\begin{itemize}
\item $\exp(0) = 1$
\item $(\exp(x))' = \exp(x)$ (la dérivée de l'exponentielle est elle même)
\end{itemize}

Par simplicité d'écriture elle sera notée $f(x)= \e^x$ par la suite.
\vspace{0.5cm}

Cette fonction est définie pour tout $x \in \mathbb{R}$ et on a comme \textbf{propriété fondamentale} $\e^x >0$.

\end{cours}

Courbe représentative de la fonction exponentielle :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\tkzInit[xmin=-2,xmax=4,ymin=-2,ymax=20,ystep=4]
\tkzGrid(-2,0)(4,20)
\tkzDrawX[label={$x$},below=-18pt]
\tkzLabelX
\tkzDrawY[label= {$f(x)$ } ]
\tkzLabelY
\tkzFct[domain = -2:4,color=blue]{exp(\x)}
\end{tikzpicture}

\end{center}

\section{Propriétés de l'exponentielle}


La fonction exponentielle est une fonction à usages multiples et possède des propriétés étonnantes. Il faut être vigilant à ne pas mélanger les propriétés pour en inventer de nouvelles (surtout vrai après le cours sur les logarithmes!).
\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Transformation d'une Somme en un Produit}
Soient $a$ et $b$ deux nombres réels alors la relation fondamentale de l'exponentielle s'écrit : {\LARGE $$\e^{a+b}= \e^a \times \e^b$$}
\end{cours}

\textbf{Exemple} : $\e^{x+2} = \e^x \times \e^2$ \vspace{0.5cm}

\textbf{Remarque} : par rapport à la définition de l'exponentielle, on a $\e^0 =1$ ce qui se traduit par : $\e^x = \e^{x+0} = \e^x \times \e^0 = \e^x \times 1 = \e^x$ ce qui est cohérent.
\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Autres Propriétés} 
Les autres propriétés, toutes aussi importantes, sont à savoir.\\ 
On pose $a$ et $b$ deux nombres réels alors :
\begin{LARGE}
\begin{itemize}
\item $\dfrac{1}{\e^a} = \e^{-a}$
\item $\dfrac{\e^a}{\e^b}= \e^{a-b}$
\item $(\e^a)^b = \e^{ab}$
\end{itemize}
\end{LARGE}
\end{cours}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemples : } 
\begin{itemize}
\item $\dfrac{1}{\e^3} = \e^{-3}$
\item $(\e^{x})^2)= \e^{2x}$
\end{itemize}

Ces propriétés auront un intérêt lors de la transformation d'expressions (entre autre pour résoudre des équations impliquant la fonction exponentielle).
\newpage

\section{Limites et croissance comparée}

L'exponentielle est une fonction qui "l'emporte" sur beaucoup de fonctions en mathématiques quand on parle de croissance.

\begin{cours}{Limites classiques}

Ces limites sont à connaître : 
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x \to +\infty} \e^x=+\infty$
\item $\lim\limits_{x \to -\infty} \e^x=0$
\end{itemize}
\vspace{0.25cm}

Ce qui implique que la droite d'équation $y=0$ (axe des abscisses) est une asymptote horizontale de la fonction exponentielle. (Autre manière de dire que $\e^x > 0$)

\end{cours}
\vspace{0.5cm}

En terme de croissance comparée (c'est à dire que si l'on prend plusieurs fonctions et que l'on observe leur comportement par exemple en $+\infty$) l'exponentielle est une fonction qui va dominer beaucoup d'autres fonctions : 
\begin{itemize}
\item $\lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x}{x}=+\infty$
\item $\lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{\e^x}{x^n}=+\infty$
\item  $\lim\limits_{x \to -\infty} \e^x \times x =0$
\item  $\lim\limits_{x \to -\infty} \e^x \times x ^n=0$
\end{itemize}

L'exponentielle impose son comportement aux autres fonctions (en général).

\section{Dérivabilité et variations}

\begin{cours}{Propriété}
La fonction exponentielle est dérivable sur $\mathbb{R}$ et si on a $f(x)=\e^x$ alors $f'(x)= \e^x$
\end{cours}

Cette propriété impose comme conséquence directe que : $f'(x) > 0$ (car $\e^x > 0$) et donc le tableau de variation s'écrit : 

\begin{center}
\resizebox{.6\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
	\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=4, deltacl=0.75]{$x$ / 1 , variations de $\e^x$ / 2}{$-\infty$, $+\infty$}
	
	\tkzTabVar{ -/ $0$ , +/$+\infty$ }
\end{tikzpicture}%
}
\end{center}

\begin{cours}{Cas d'une fonction composée}
Soit $u$ une fonction. On pose $f(x)=\e^u$ alors dans ce cas : $f'(x)= u' \e^{u}$
\end{cours}

\textbf{Exemple} : Soit la fonction $f(x)=\e^{4x^2+2}$. On cherche à étudier la dérivée de cette fonction. 
\begin{itemize}
\item On peut écrire $f(x)=\e^{u}$ avec $u = 4x^2+2$
\item La dérivée de $u$ s'écrit : $u'=8x$
\item On peut donc écrire : $f'(x) = 8x \e^{4x^2+2}$
\end{itemize}


Ces notions seront utiles dans le chapitre dédié aux équations différentielles.

\section{Résolution d'équations}

On appelle équation toute phrase mathématique possédant une inconnue (à minimum) et un symbole "=". Certaines équations peuvent contenir la fonction exponentielle. 

\begin{cours}{Propriétés}

Pour tous nombres $a$ et $b$ on a : 
\begin{itemize}
\item Si $a=b$ alors $\e^a = \e^b $ (et inversement)
\item Pour tout nombre $\alpha >0$ l'équation $\e^a = \alpha$ possède comme unique solution le nombre $a= \ln{\alpha}$. 
\end{itemize}
\end{cours}

Dans la propriété ci-dessus $\ln$ représente la fonction logarithme népérien. 

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exemples} : 
\begin{itemize}
\item Si on doit résoudre l'équation $\e^x = \e^4$ alors on peut écrire : $x=4$.
\item Si on doit résoudre l'équation $\e^{4x+2} = 57$ alors  :
\end{itemize}
$$4x+2 = \ln 57$$
$$4x = \ln{57} - 2$$
$$x = \dfrac{\ln{57}-2}{4} \approx 0.51$$

Voir les exercices pour plus d'applications.

\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

Certains de ces exercices sont repris de manuels, ressources en ligne ou sujet d'examens. 
\vspace{0.1cm}

\exo{} Soit la fonction $f(x)= 2\e^{4x}$. 
\begin{enumerate}
\item Préciser la famille de fonction à laquelle appartient $f$.
\item Calculer $f(10)$.
\item Préciser le domaine de définition de $f$.
\item Préciser une caractéristique remarquable du graphique de cette fonction.
\item Déterminer $f'$.
\item Préciser en justifiant le signe de $f'$.
\item Proposer un tableau de variation de la fonction $f$.
\item Proposer l'allure de la courbe caractéristique de $f$.
\end{enumerate}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Fonction exponentielle
\item $f(10)=4.7 \times 10^{17}$
\item L'ensemble des nombres réels
\item Toujours positive.
\item $f'(x)= 8\e^{4x}$
\item L'exponentielle étant toujours positive, la dérivée aussi dans ce cas.
\item Voir le cours.
\item Idem.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Résoudre les équations suivantes en donnant le résultat exact puis une approximation si nécessaire au centième.
\begin{itemize}
\item $\e^{2x}= \e^{4}$
\item $\e^{5x} = 4$
\item $\e^{x} - 1 = 17$
\item $\e^{4x-5+x} = 0$
\item $\e^{4x-2} = 10$
\end{itemize}


\begin{correction} Attention aux pièges
\begin{itemize}
\item $2x = 4 \implies x=2$
\item $5x = \ln 4 \implies x= \dfrac{\ln 4}{5} \approx 0.28$
\item $x = \ln 18 \approx 2.89$
\item Pas de solutions, on a $\e^x > 0$
\item $4x-2 = \ln 10 \implies x = \dfrac{\ln{10}+2}{4} \approx 1.08$
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} On pose la fonction $f(x)= (3x-4)\e^{-x} +2$ dont la dérivée (on vous la donne) est $f'(x)=(7-3x)\e^{-x}$. (Vous pouvez essayer de dériver la fonction pour retrouver ce résultat mais ce n'est pas demandé).
\begin{enumerate}
\item Étudier le signe de $f'(x)$ sur l'intervalle $[0;4]$.
\item Déduire le tableau de variation de $f$ sur cette intervalle.
\end{enumerate}


\begin{correction}
Pour étudier le signe, on sait que $\e^{-x} >0$ donc on doit étudier le signe de $7-3x$ ce qui donne par exemple $$7-3x > 0$$ 
$$3x > 7$$
$$ x > \dfrac{7}{3}$$
On aura donc une partie négative (entre 0 et cette valeur) puis une partie positive. Ce qui donne le tableau de variations de $f$ :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=4]{$x$/1,Signe de $f'(x)$ /1,Variations de $f$ /2}%
{$0$,$\dfrac{7}{3}$,$4$}%
{,, z ,,}%
{+/  ,
-/ ,
+/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Glacier des Alpes. \\
En 1905 un glacier des Alpes mesurait \SI{25.6}{\kilo\meter}. Des mesures régulières depuis ont permis de modéliser la longueur du glacier par la fonction $f(t)=25.8 -0.2\e^{0.025t}$. \\
$t$ est le temps en années écoulées depuis 1905 et $f$ est la longueur du glacier.
\vspace{0.5cm}

Mettre en \oe{}uvre une méthode analytique permettant de déterminer la longueur du glacier en 2025 et l'année estimée de sa disparition. Détailler votre démarche. Vérifier ensuite vos résultats par une étude graphique.



\begin{correction} Méthode : on va étudier la fonction $f$. On peut déterminer sa dérivée, en étudier le signe et déduire les variations de la fonction $f$. Ensuite on étudiera la limite de cette fonction. \\
Dérivation : $f'(x)= - 0.005 \e^{0.025t}$ \\
Signe de la dérivée : $f'(x) < 0$ car $\e^{t} >0$ et $-0.005< 0$ \\
Variations de la fonction : $f$ est toujours décroissante (logique). \\
Limite : la limite de $f$ est égale à $-\infty$ par composition des limites. Ce qui veut dire que nous devons trouver l'intersection avec l'axe des abscisses et après la modélisation n'aura plus de sens (le glacier ne peut pas avoir une longueur négative). \\
Résolution : $f(x)= 0$ ou encore : $25.8 -0.2\e^{0.025x} = 0$
$$ \e^{0.025x} = - \dfrac{25.8}{-0.2}$$
$$ \e^{0.025x} = 129$$
$$ 0.025 x = \ln 129 $$
$$ x= \dfrac{\ln 129}{0.025} \approx 194$$

On peut donc s'attendre à une disparition en 2099 avec cette modélisation. Tous les résultats précédents se vérifient graphiquement en traçant la courbe représentative de $f$.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La demande régionale d'un appareil électronique (en milliers) est modélisée par la fonction $f(x)=200\e^{-0.1x}$ où $x$ est le prix de vente en euros et $x \in [15;40]$. \\
Les capacités de production (en milliers) d'une entreprise pour ce produit est représentée fidèlement par la fonction affine : $g(x)=-60+4x$. $x$ représente ici aussi le prix en euros dans le même intervalle.

\begin{enumerate}
\item Déterminer la limite en $+\infty$ de la fonction $f$.
\item Préciser le sens de cette limite en une phrase.
\item Calculer $f(23)$ et $g(23)$.
\item Préciser le sens de ces valeurs en français.
\item Déterminer analytiquement le prix unitaire pour avoir une quantité demandée de 9000 appareils
\end{enumerate}

\begin{correction} Les questions se vérifient en traçant la courbe.
\begin{enumerate}
\item La limite est $0$ (voir le cours)
\item Si le prix est trop cher, ils n'en vendront pas car il n'y aura pas de demande.
\item $f(23) = 200\e^{-2.3} \approx 20$ et $g(23)= 32$
\item Pour un prix unitaire de 23\euro{} il y aura une demande d'environ 20 000 appareils et une capacité de production de 32 000 unités. Ce n'est pas l'équilibre si l'entreprise veut écouler tout son stock. 
\item On doit résoudre $9 = 200\e^{-0.1x}$
\end{enumerate}
$$0.045 = \e^{-0.1x}$$
$$ -0.1 x = \ln 0.045$$
$$ x = -\dfrac{\ln 0.045}{0.1} \approx 31$$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} On coule du béton. Ce dernier, liquide, se solidifie par action du temps. On modélise sur l'intervalle $[0;\infty[$ la résistance du béton (donnée en mégapascal) selon le temps $t$ en jours de séchage par la fonction :

 {\Large $$f(t)= -35 \e^{-0.06t}+35$$}

\begin{enumerate}
\item Calculer $f(7)$. Préciser le sens de cette valeur. Arrondir au dixième.
\item Déterminer la résistance au bout de \SI{72}{\hour}. Arrondir au dixième.
\item Déterminer la fonction dérivée $f'$ de la fonction $f$. 
\item Étudier le signe de $f'$ sur l'intervalle proposé dans l'énoncé.
\item Déduire des résultats précédents le tableau de variations de la fonction $f$.
\item Déterminer la limite de la fonction $f$ quand $t$ tend vers l'infini.
\item Interpréter le résultat dans le contexte de l'énoncé.
\item Déterminer au bout de combien de jours on atteint 80\% de la valeur finale de la résistance.
\end{enumerate}


\begin{correction} \begin{enumerate}
\item $f(7)= -35 \e^{-0.06 \times 7} + 35 \approx 12.0$. Cette valeur représente sa résistance en mégapascal après une semaine.
\item Attention : \SI{72}{\hour} correspond à 3 jours. Donc $f(3)=5.8$. 
\item Détermination de la dérivée : $f'(t) = 2.1\e^{-0.06t}$
\item On sait que $e^x > 0$ donc $f'(t) > 0$
\item Tableau de variations :
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $t$/ 1,Signe de $f'(t)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $0$ , $+\infty$}
{, +,}
{ -/  , +/   }%


\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Détermination de la limite :

\end{enumerate}
$$\lim\limits_{t \to +\infty} \e ^{-0.06t} = 0 \implies \lim\limits_{t \to +\infty} f(t) = 35 $$

\begin{enumerate}[resume]
\item Le béton ne pourra pas dépasser \SI{35}{\mega\pascal} de résistance.
\item La valeur finale étant \SI{35}{\mega\pascal} calculons déjà la valeur cible : $R=0.80 \times 35 = \SI{28}{\mega\pascal}$. \\
Résolvons ensuite l'équation : $28=-35\e^{-0.06 \times t} + 35$
\end{enumerate}

$$-7=-35\e^{-0.06 \times t} $$
$$0.2=\e^{-0.06 \times t} $$
$$ -0.06 t = \ln{0.2} $$
$$ t = - \dfrac{\ln{0.2}}{0.06} \approx 26.8$$

On atteindra la valeur cible entre le 26ème et le 27ème jour de séchage.


\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{}La teneur en humidité, en décimale (multiplier par 100 pour obtenir un pourcentage), d'un bois d'épicéa en fonction du temps $t$ en semaines, se modélise bien par la fonction :
$$ f(t)=0.7 \e^{-0.04t}+0.01$$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la limite en l'infini de cette fonction;
\item Préciser le sens de cette réponse;
\item Conjecturer les variations de la fonction $f$.
\item A l'aide d'une étude de fonction détaillée, préciser les variations de la fonction $f$.
\item Votre conjecture est-elle vérifiée ?
\item Résoudre sur $[0;+\infty[$ l'inéquation $f(t) \leqslant 0.2$
\item Interpréter le résultat.
\end{enumerate}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Détermination de la limite :
\end{enumerate}
$$\lim\limits_{t \to +\infty} \e ^{-0.04t} = 0 \implies \lim\limits_{t \to +\infty} f(t) = 0.01 $$
\begin{enumerate}[resume]
\item La valeur limite de l'humidité de ce bois sera donc de 0.01 ce qui correspond à 1\% C'est plutôt logique pour du bois qui ne pourra pas atteindre 0\% mais s'en rapprocher après un temps très long.
\item Conjecture : la fonction $f$ est décroissante (l'humidité diminue).
\item Étude de la fonction :
\begin{enumerate}
\item Détermination de la dérivée : $f'(t) = -0.028\e^{-0.04t}$
\item Étude du signe de $f'(t)$ : $e^x > 0$ donc $f'(t)<0$ sur l'intervalle de définition.
\item Tableau de variations de la fonction : 
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $t$/ 1,Signe de $f'(t)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $0$ , $+\infty$}
{, -,}
{ +/  , -/   }%


\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La conjecture est vérifiée, la fonction est décroissante.
\item Résolution de l'inéquation $f(t) \leqslant 0.2$
\end{enumerate}
$$0.7 \e^{-0.04t}  \leqslant 0.19 $$
$$-0.04t  \leqslant  \ln{(\dfrac{0.19}{0.7})}$$
$$ t \geqslant - \dfrac{\ln{\dfrac{0.19}{0.7}}}{0.04} $$
$$ t \geqslant 32.6 $$
\begin{enumerate}[resume]
\item Interprétation : A partir de la 33ème semaine, le taux d'humidité sera inférieur à 20\%
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} Une substance polluante est analysée par un laboratoire. Le contenant retient environ \SI{60000}{\liter} d'eau pour utilisation agricole (abreuvage). Le volume sera maintenu constant tout au long de l'expérience. \\
La quantité (en litres) de substance polluante dans le réserve est modélisée par la fonction $f(t)=1800-1800\e^{-0.03t}$ avec $t$ le temps en minutes.
\begin{enumerate}
\item Déterminer la dérivée de la fonction $f$.
\item Déduire de cette dérivée les variations de la fonction $f$.
\item Sachant que la santé des animaux est menacée si le volume de substance polluante dépasse \SI{1.5}{\meter\cubed}, préciser le temps avant la mise en danger. Arrondir à la minute entière.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Dérivation : $f'(t) = 54 \e^{-0.03t}$
\item Cette dérivée étant toujours positive, la fonction est strictement croissante.
\item Résolution : $1500 = 1800 - 1800 \e^{-0.03t}$
\end{enumerate}
$$ -300 = - 1800 \e^{-0.03t}$$
$$ \dfrac{1}{6} = \e^{-0.03t}$$
$$ \ln{\dfrac{1}{6}} = -0.03t$$
$$ t = - \dfrac{\ln{\dfrac{1}{6}}}{0.03} \approx 59.7 \approx 60$$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} Lors d'un essai clinique une maladie est soignée à l'aide d'un comprimé à avaler. La quantité  ($c$ en \si{\milli\gram}) présente dans le sang du médicament est représentée par la fonction $f(t)= 3t \e^{-0.5t+1}$ où $t$ représente le temps, en heure, écoulé depuis la prise du comprimé. \\
Le médicament est efficace si $c>\SI{5}{\milli\gram}$.
\begin{enumerate}
\item Déterminer la dérivée de la fonction $f$. (Attention : la forme est $u \times v$)
\item Étudier le signe de cette dérivée $f'$.
\item Déduire de cette étude le tableau de variations de la fonction $f$ sur $[0;10]$.
\item Préciser pourquoi la borne supérieure est $x=10$.
\item Déduire de l'étude précédente le pic d'action du médicament.
\item Résoudre graphiquement l'équation $f(t)=5$.
\item Déduire la durée effective d'action de ce médicament.
\end{enumerate}

\begin{correction} Exercice un petit peu plus complexe pour les questions 1 à 5 mais les questions 6 et 7 sont classiques.
\begin{enumerate}
\item Dérivée : On sait que $(uv)' = u'v \times u v'$. On pose : $u(t)=3t$ et donc $u'(t)=3$. \\
Soit $v(t)=\e^{-0.5t+1}$ alors $v'(t)=-0.5\e^{-0.5t+1}$. \\
Et donc $f'(x)= 3\e^{-0.5t+1} + 3t \times (-0.5 \e^{-0.5t+1})$ ce qui donne après regroupement : $f'(t)= 3(-0.5t+1)\e^{-0.5t+1}$
\item Le signe de $f'$ sera le signe du bloc $(-0.5t+1)$ car les autres quantités sont positives. \\
$-0.5t+1 > 0 \implies -0.5t > -1 \implies 0.5t < 1   \implies t < 2 $
\item On peut en déduire le tableau de variations : 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=4]{$x$/1,Signe de $f'(x)$ /1,Variations de $f$ /2}%
{$0$,$2$,$10$}%
{,-, z ,+,}%
{+/  ,
-/ ,
+/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item On prend une borne à $x=10$ car il est probable qu'après le médicament ne fasse plus effet du tout.
\item On sait que le maximum est atteint pour $t=2$ calculons $f(2)= 3 \times 2 \e^{-0.5 \times 2 +1 } = 6$. La concentration maximale atteinte est $c_M = \SI{6}{\milli\gram}$.
\item Cette équation ne se résous pas simplement par le calcul d'où le graphique. On trouve qu'il y a deux solutions : $x_1 \approx 1$ et $x_2 \approx 3.5$.
\item Le médicament est efficace pendant \SI{2.5}{\hour}
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\exo{} Dans l'industrie aéronautique, des pièces sont coulées dans des moules en sortie de four. La température de l'entrepôt est maintenue à \SI{25}{\degree\celcius}. On peut travailler sur le métal pour une température comprise entre $500<x<600$. \\
La fonction $f(t)=1375\e^{-0.075t} +25$ représente assez bien l'évolution de cette température en sortie de four. $t$ est le temps exprimé en heures. 

\begin{enumerate}
\item Calculer la température des pièces à l'instant de la sortie du four.
\item Déterminer la limite de la fonction $f$.
\item Commenter cette valeur.
\item Déterminer la dérivée de la fonction $f$.
\item Utiliser cette dérivée, de manière détaillée, pour obtenir le tableau de variations de la fonction.
\item Est-il envisageable de travailler les pièces pour un temps $t=10$ après leur sortie de four ? Justifier la réponse.
\item A l'aide de la résolution analytique de deux équations que vous préciserez, déterminer l'intervalle de temps pendant lequel on peut travailler ces pièces.

\end{enumerate}

\begin{correction} Pas de difficulté majeure ici.
\begin{enumerate}
\item On calcule $f(0) = 1375 + 25 = \SI{1400}{\degree\celcius}$
\item On sait que $\lim\limits_{x \to +\infty} \e^{-x}=0$ donc $\lim\limits_{x \to +\infty} f(x)=0+25 = 25$
\item Les pièces sorties du four vont atteindre, au bout d'un temps très long, la température de stockage.
\item Dérivée : $f'(x)= -103.125 \e^{-0.075x}$
\item Variations : On sait que le signe de la dérivée sera toujours négatif donc 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=4]{$x$/1,Signe de $f'(x)$ /1,Variations de $f$ /2}%
{$0$,$+\infty$}%
{,-,}%
{+/  ,
-/ }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Calcul : $f(10) = 674.5$ ce qui est au dessus de l'intervalle toléré. Donc non.
\item On peut résoudre deux équations : $f(t)=500$ et $f(t)=600$. Chacune de ses valeurs donnera une borne de l'intervalle de travail. La résolution est quasi identique et sera réduite à un seul cas ici. $$500 = 1375 \e^{-0.075t}+25$$
$$ \ln { \dfrac{475}{1375}} = -0.075t $$
$$ t = \dfrac{\ln { \dfrac{475}{1375}} }{-0.075} \approx 14.2$$

On ne peut plus travailler ces pièces après 14 heures et 12 minutes environ. \\
De la même manière on peut commencer le travail dessus après 11 heures et 36 minutes environ.


\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}